# АТ
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [ДУ](ps.md), [SGM](sc.md), **[Топливо](ps.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Тетраоксид диазота / Азотный тетраоксид (АТ)** — русскоязычный термин. **Dinitrogen tetroxide / Nitrogen tetroxide (NTO)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Тетраоксид диазота** (азотный тетраоксид, АТ, 「амил」) — вещество с формулой N₂O₄, преобладающее в жидкости, полученной охлаждением диоксида азота ниже точки кипения.

Это теоретически бесцветная, но на практике окрашенная в жёлто‑коричневый цвет (обусловленный примесью мономерного диоксида азота) летучая жидкость с едким запахом. Температура кипения при атмосферном давлении +21.15 ℃, кристаллизации — −11 ℃. В кристаллическом виде при температурах ниже −12 ℃ бесцветен.

**См. также [виды топлива с основой АТ](nto_plus.md).**

|Наименование|Тетраоксид диазота|
|:--|:--|
|Хим. формула|N₂O₄|
|Состояние|газ (бесцветный)|
|Плотность|1.443 g/㎝³|
|T кипения|294.3 K (+21.15 ℃)|
|[Токсичность](nfpa_704.md)|очень токсичен, требуется [нейтрализация](нейтрализация_крт.md)|

Тетраоксид азота находится в равновесии с диоксидом азота. При нагревании полностью диссоциирует до диоксида азота. Состав смеси зависит от температуры и давления. С увеличением температуры равновесие смещается в сторону диоксида азота, при этом сжиженный N₂O₄ окрашивается в бурый цвет. Практически полностью диссоциирует при +140 ℃. При увеличении давления при постоянной температуре степень диссоциации N₂O₄ уменьшается.

Реагирует с водой с образованием смеси азотной и азотистой кислот.

Сильный окислитель, высокотоксичен и коррозивен. Смеси с органическими веществами взрывоопасны.

АТ хранят в резервуарах из легированной стали или алюминия объемом до 100 m³. Резервуары оборудуют сливно‑наливными трубами, предохранительными клапанами, манометрами и уровнемерами. Поскольку интервал жидкого состояния при атмосферном давлении узок (262 ‑ 294.3 K), резервуары размещают в заглублённых помещениях, где поддерживается температура 268 ‑ 288 K.

Недостатки: может разлагаться на окись азота, токсичен, низкий удельный импульс.

В основном используется ввиду долгой сохранности и самовоспламеняемости.

**Применение:**

1. Широко применяется в ракетной технике в качестве высококипящего (некриогенного) окислителя ракетного топлива. См. [АТ+…](nto_plus.md).
1. В ракетных двигателях используется в паре с топливами на основе производных гидразина (метилгидразином, [несимметричным диметилгидразином](udmh.md)), в Вооружённых силах РФ именуется 「амил」. По степени использования стоит на втором месте после жидкого кислорода.
1. Тетраоксид азота в паре с алкилгидразинами образует самовоспламеняющуюся топливную пару с периодом задержки воспламенения около 0.003 с.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Dinitrogen_tetroxide>


## The End

end of file
